% OBW

\part{Oracle Warehouse Builder i Oracle Data Integrator}

\section{Oracle Warehouse Builder}

\subsection{Wprowadzenie}

\subsubsection{Ogólne informacje}

Oracle Warehouse Builder to zaawansowane narzędzie pozwalające na integrację danych, ich przechowywanie, klasyfikowanie oraz analizowanie. Może również zostać wykorzystane do tworzenia raportów w analityce biznesowej. \\

W oparciu o bazę danych Oracle wyszczególnia się następujące scenariusze użycia aplikacji:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Hurtownie danych} – projektowanie obiektów relacyjnych, implementacja procesów ETL w celu załadowania danych do hurtowni, profilowanie źródeł danych, kontrola jakości, eliminowanie danych zaszumionych.
	\item \textbf{Migracja, konwersja i modernizacja danych} – implementacja procesów przenoszenia danych; profilowanie systemów źródłowych zapobiega utracie jakości danych jeszcze zanim nastąpi migracja do nowego systemu.
	\item \textbf{Profilowanie danych i kontrola jakości} – generowanie statystyk na temat jakości danych, odnajdowanie złożonych wzorców, relacji klucza obcego oraz zależności funkcyjnych. Projektowanie złożonych warunków oraz nieustanne monitorowanie danych w celu sprawdzenia, czy spełniają nadane im ograniczenia.
\end{itemize}

Oracle Warehouse Builder jest nierozłączną częścią pakietu Oracle Database 11.2 (z wyłączeniem Oracle Database Express Edition).

\subsubsection{Omówienie pojęć}

Oracle Warehouse Builder składa się z wielu interfejsów użytkownika, które pomagają w implementowaniu rozwiązań dla integracji danych. W trakcie projektowania tworzone są obiekty, które później przechowywane są w repozytorium zwanym \textbf{przestrzenią roboczą}. Jest ona najczęściej przechowywana w bazie danych Oracle Database. \\

Aby zalogować się do przestrzeni roboczej, należy uruchomić \textbf{Design Center}, czyli główne IDE użytkownika. Wykorzystuje się je do importowania obiektów źródłowych, projektowania procesów ETL (na przykład mapowania), a także do definiowania rozwiązań integracyjnych. \\

\textbf{Mapowanie} (ang. \textit{mapping}) definiuje przepływ danych ze źródła do celu. W oparciu o zaprojektowane mapowania, Oracle Warehouse Builder tworzy kod niezbędny do zaimplementowania logiki ETL.

Gdy mapowanie zostało zaprojektowane, można przystąpić do jego \textbf{wdrożenia}, czyli skopiowania potrzebnych metadanych i kodu wygenerowanego poprzez Design Center do schematu docelowego, czyli bazy danych, która wykonuje logikę ETL zaprojektowaną w Design Center. \\

Poza Design Center, istnieje także drugie narzędzie, dzięki któremu użytkownik może zarządzać procesami ETL. Jest to \textbf{Repository Browser}, aplikacja działająca w oparciu o interfejs webowy. Dzięki niej, poza standardowymi działaniami takimi jak zarządzanie metadanymi i wykonywanymi skryptami, można między innymi przeglądać i tworzyć różnorakie raporty.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/owb01.png}
	\caption{Komponenty platformy Oracle Warehouse Builder}
	\label{owb:schema}
\end{figure}

\subsection{Instalacja}

\subsubsection{Instalacja na skonfigurowanej bazie danych Oracle Database 11.2}

Oracle Warehouse Builder jest automatycznie wbudowany w każdą instalację bazy danych Oracle Database 11 Release 2. Jedynym wymaganym krokiem jest odblokowanie dwóch użytkowników: OWBSYS oraz OWBSYS\underline{\hspace{0.2cm}}AUDIT. \\

Aby odblokować wspominanych użytkowników, należy uruchomić wiersz poleceń bazy danych:
\begin{lstlisting}[language=bash]
> sqlplus
\end{lstlisting}

Następnie trzeba zalogować się do bazy jako użytkownik z uprawnieniami administratora (np. SYS as SYSDBA). Kolejnym krokiem jest odblokowanie wymaganych kont oraz utworzenie dla nich nowego hasła:
\begin{lstlisting}[language=bash]
SQL> alter user owbsys identified by password account unlock;
SQL> alter user owbsys_audit identified by password account unlock; 
\end{lstlisting}

\subsubsection{Instalacja ręczna}

\subsection{Środowisko}



% ODI


\section{Oracle Data Integrator}

\subsection{Wprowadzenie}

\subsubsection{Ogólne informacje}

Dzięki swojemu innowacyjnemu, deklaratywnemu podejściu do projektowania przekształceń danych i procesów integracji, Oracle Data Integrator pozwala na znaczące przyspieszenie oraz uproszczenie rozwoju i utrzymania systemu. Dostarcza zaawansowane narzędzia, dzięki którym możliwa jest migracja danych z Oracle Warehouse Builder bezpośrednio na platformę Data Integrator.

Działa on w oparciu o architekturę ELT (\textit{Extract Load Transform}), charakteryzującą się niezwykle wysoką wydajnością zapytań. Dzięki jej zastosowaniu nie jest konieczne utworzenie pośredniego serwera (jak w architekturze ETL) zajmującego się przekształceniem danych, gdyż tutaj są one przetwarzane bezpośrednio na serwerze docelowym. Jest to niezwykle przydatne podczas operacji na dużych zbiorach danych, gdyż znacząco przyspiesza cały proces przetwarzania.

Cechy wyróżniające ODI na tle innych rozwiązań:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Automatyczna kontrola jakości danych} – błędne dane są na bieżąco monitorowane i usuwane jeszcze przed rozpoczęciem procesu migracji.
	\item \textbf{Wysoka wydajność przetwarzania} – wykonywanie przekształceń danych bezpośrednio na serwerze docelowym. Dodatkowo operacje wykonywane są na poziomie całych zbiorów danych (w odróżnieniu od architektury ETL, gdzie przetwarzanie odbywa się wiersz po wierszu).
	\item \textbf{Wieloplatformowość} – wspólne oprogramowanie dla różnych systemów operacyjnych.
	\item Wsparcie dla wielu systemów zarządzania bazami danych (RDBMS) – np. Oracle, Exadata, Teradata, IBM DB2, Netezza.
\end{itemize}

\subsubsection{Architektura systemu}

Oracle Data Integrator jest częścią składową platformy Fusion Middleware. Komponenty wykonywalne stanowią aplikacje Java EE, które dodatkowo specjalnie przystosowano do wykorzystania możliwości  serwera Oracle WebLogic.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/odi01.png}
	\caption{Architektura systemu Oracle Data Integrator}
	\label{odi:architecture}
\end{figure}

\subsubsection{Repozytorium}

Repozytorium przechowuje informacje konfiguracyjne na temat infrastruktury systemu – metadane wszystkich aplikacji, projektów, scenariuszy i logów. Może być wykorzystane jak system kontroli wersji, gdyż znajdujące się w nim obiekty są archiwizowane, a każdy z nich posiada przypisany numer wersji.

Repozytorium składa się z jednego repozytorium głównego (ang. \textit{Master Repository}) oraz wielu repozytoriów roboczych (ang. \textit{Work Repository}). Obiekty utworzone poprzez interfejs użytkownika zawsze są przechowywane w jednym z nich.

Repozytorium główne składa się z:
\begin{itemize}
	\item Informacji o użytkowniku, profilach i licencjach.
	\item Informacji o topologii systemu – technologie, definicje serwerów, schematy, konteksty oraz języki.
	\item Zarchiwizowanych obiektów.
\end{itemize}

W repozytoriach roboczych znajdują się aktualnie tworzone obiekty. Dzięki możliwości stworzenia wielu takich repozytoriów możliwe jest odseparowanie środowiska testowego od produkcyjnego. Składają się one z:

\begin{itemize}
	\item Modeli – definicje schematów, struktury przechowywania danych, metadane, definicje pól i kolumn, więzy integralności danych.
	\item Projektów – warunki biznesowe, pakiety, procedury, foldery, zmienne.
	\item Scenariuszy, zaplanowanych zadań oraz logów systemowych.
\end{itemize}

\subsection{Instalacja}

Istnieją dwa możliwe sposoby instalacji platformy Oracle Data Integrator – instalacja ręczna oraz pobranie gotowej maszyny wirtualnej prosto ze strony producenta.

Komputer, na którym uruchomione będzie oprogramowanie, powinien spełniać następujące minimalne wymagania sprzętowe:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Procesor}: Pentium IV 2 GHz lub szybszy.
	\item \textbf{Pamięć RAM}: 3 GB.
	\item \textbf{Miejsce na dysku}: 2,5 GB.
	\item \textbf{Oprogramowanie}:
	\begin{itemize}
		\item Java Development Kit (niezbędny do rozpoczęcia procesu instalacji).
		\item Oracle VM VirtualBox (w przypadku korzystania z maszyny wirtualnej).
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Maszyna wirtualna}

W celu uruchomienia produktu na maszynie wirtualnej należy wykonać następujące kroki:
\begin{itemize}
	\item Pobrać obraz maszyny wirtualnej ze strony producenta: \url{http://www.oracle.com/technetwork/middleware/data-integrator/odi-demo-2032565.html}
	\item Wypakować pobrane pliki.
	\item Zaimportować otrzymany obraz do programu Oracle VM Virtualbox (ze względów kompatybilności nie zaleca się korzystania z produktów konkurencji).
	\item Dostosować ustawienia maszyny wirtualnej do minimalnych wymagań sprzętowych
\end{itemize}
 
\subsubsection{Instalacja ręczna}

\paragraph{Rdzeń programu}

W celu zainstalowania produktu należy wykonać następujące kroki:

\begin{itemize}
	\item Pobrać instalator ze strony producenta: \url{http://www.oracle.com/technetwork/middleware/data-integrator/downloads/index.html}
	\item Wypakować pobrane pliki.
	\item Rozpocząć instalację za pomocą instrukcji: \\ \texttt{<ścieżka\textunderscore do\textunderscore katalogu\textunderscore JDK>/bin/java -jar fmw\textunderscore 12.2.1.1.0\textunderscore odi.jar}
	\item Po wykonaniu powyższej instrukcji (z poziomu katalogu, w którym znajdowały się pobrane pliki) uruchomiony zostanie program, który poprowadzi użytkownika przez kolejne kroki instalacji.
\end{itemize}

\paragraph{Baza danych}

Następnym krokiem jest zainstalowanie certyfikowanej bazy danych kompatybilnej z oprogramowaniem Fusion Middleware. Lista kompatybilnych silników znajduje się na stronie producenta:
\url{http://www.oracle.com/technetwork/middleware/ias/downloads/fusion-certification-100350.html} \\
Tutaj opisany zostanie proces instalacji bazy danych Oracle Database 11g Release 2 Express Edition (identycznej jak w dostarczonej przez producenta maszynie wirtualnej).

\begin{itemize}
	\item Przy pomocy konta root przygotować środowisko do instalacji za pomocą następujących skryptów terminala:
	\begin{lstlisting}[language=bash]
	SQL> alter user owbsys identified by password account unlock;
	SQL> alter user owbsys_audit identified by password account unlock; 
	\end{lstlisting}
	Pobrany plik należy edytować, zmieniając wartość zmiennej enabled na 1 w paragrafach oznaczonych atrybutami [ol6\textunderscore latest] oraz [ol6\textunderscore UEK\textunderscore latest].
	\begin{lstlisting}[language=bash]
	> yum install oracle-rdbms-server-11gR2-preinstall
	\end{lstlisting}
	\item Po zainstalowaniu powyższej paczki system jest gotowy do instalacji bazy danych.
	\item Pobrać instalator ze strony producenta:  \url{http://www.oracle.com/technetwork/database/database-technologies/express-edition/downloads/index.html}
	\item Rozpocząć instalację za pomocą instrukcji:
	\begin{lstlisting}[language=bash]
	> rpm -Uvh oracle-xe-11.2.0-1.0.x86_64.rpm
	\end{lstlisting}
	Efektem wykonania instrukcji powinien być następujący listing:
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/odi02.png}
		\caption{Listing instalacji bazy danych}
		\label{odi:installation}
	\end{figure}
	\item Jednym z ostatnich kroków jest konfiguracja bazy danych.  W tym celu potrzebne jest przelogowanie na utworzonego wcześniej dzięki skryptowi użytkownika „oracle”. Jeśli występują problemy z zalogowaniem, należy z poziomu roota zresetować hasło komendą passwd.
	\begin{lstlisting}[language=bash]
	> cd /etc/init.d/
	> ./oracle-xe configure
	\end{lstlisting}
	\item Po skonfigurowaniu bazy danych wystarczy jedynie utworzyć zmienne środowiskowe, aby baza danych była w pełni funkcjonalna. Firma Oracle dostarczyła w tym celu specjalnie spreparowane skrypty. Wystarczy skopiować plik skryptowy do katalogu /etc/profiles.d (wymagane uprawnienia root’a).
	\begin{lstlisting}[language=bash]
	> cp /u01/app/oracle/product/11.2.0/xe/bin/oracle_env.sh /etc/profiles.d/
	\end{lstlisting}
	
\end{itemize}

Domyślnie operacje na bazie danych są wykonywane z poziomu wiersza poleceń. Aby wzbogacić pakiet o funkcjonalne IDE, stworzono program Oracle SQL Developer. Pliki instalacyjne są dostępne pod adresem: \url{http://www.oracle.com/technetwork/developer-tools/sql-developer/downloads/index.html}

\paragraph{Utworzenie repozytorium}

Aby rozpocząć pracę z oprogramowaniem, potrzebne jest jeszcze odpowiednie przygotowanie środowiska. W tym celu należy uruchomić narzędzie Repository Creation Utility (RCU).
Aby tego dokonać, niezbędne jest prawidłowe ustawienie zmiennej środowiskowej JAVA\textunderscore HOME wskazującej na katalog, w którym zainstalowany jest JDK. Następnie należy przenieść się do katalogu, w którym zainstalowany jest Data Integrator i uruchomić narzędzie.

\begin{lstlisting}[language=bash]
> ORACLE_HOME/oracle_common/bin/rcu
\end{lstlisting}

Otwarty zostanie kreator tworzenia nowego repozytorium.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/odi03.png}
	\caption{Kreator tworzenia nowego repozytorium -- połączenie z bazą danych}
	\label{odi:repository}
\end{figure}

Nazwą serwisu jest parametr SERVICE\textunderscore NAMES bazy danych. Aby poznać jego wartość, wystarczy wykonać na bazie danych zapytanie:
\begin{lstlisting}[language=bash]
> show parameter name
\end{lstlisting}
Po przejściu przez kolejne okna kreatora pojawi się podsumowanie wykonanych operacji. Środowisko jest już gotowe do pracy.

\subsection{Środowisko}

\subsubsection{Oracle Data Integrator (ODI Studio)}

\paragraph{O środowisku}

ODI Studio jest zaawansowanym narzędziem deweloperskim pozwalającym na konfigurację i zarządzanie platformą ODI. Przy jego pomocy możliwe jest bezpośrednie wykonywanie zadań na żądanie, ponadto może być wykorzystywany do wstępnego testowania danych.
ODI Studio pozwala administratorom, deweloperom i operatorom uzyskać dostęp do repozytoriów. Interfejs użytkownika znacznie upraszcza zarządzanie infrastrukturą bazy (zakładka Security i Topology), wydobywanie informacji z metadanych, rozbudowę projektów, tworzenie harmonogramów, a także monitorowanie wykonywanych zapytań.
Interfejs użytkownika dostarcza 4 karty ułatwiające zarządzanie projektem: \textit{Designer}, \textit{Operator}, \textit{Topology} i \textit{Security}.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Karta Designer} służy do projektowania zadań sprawdzających integralność danych. Może być również wykorzystana do:
	\begin{itemize}
		\item Programowania zwrotnego (ang. \textit{reverse-engineering}) istniejących aplikacji lub baz danych.
		\item Automatycznego generowania dokumentacji.
		\item Wizualizacji przepływu danych.
		\item Dostosowania stylu wygenerowanego kodu.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Karta Navigator} jest narzędziem do monitorowania i zarządzania produkcją. Zostało zaprojektowane z myślą o operatorach IT. Przy pomocy tej zakładki możliwe jest zarządzanie wykonywanymi zadaniami w poszczególnych sesjach, a także przeglądanie istniejących scenariuszy.
	\item \textbf{Karta Topology} pozwala na zarządzanie danymi opisującymi architekturę fizyczną i logiczną systemu. Karta ta służy do konfiguracji:
	\begin{itemize}
		\item Topologii systemu
		\item Typów danych
		\item Serwerów danych oraz ich schematów
		\item Kontekstów
		\item Agentów
		\item Repozytoriów
	\end{itemize}
	\item \textbf{Karta Security} to narzędzie służące do zarządzania zabezpieczeniami w Oracle Data Integrator. Tutaj tworzone są konta użytkowników oraz nadawane są im prawa do wykonywania czynności (np. dodawanie, edycja lub usuwanie) na obiektach generycznych (serwery danych, typy danych itp.).
\end{itemize}

Platforma Oracle Data Integrator pozwala dowolnemu użytkownikowi posiadającemu odpowiednie uprawnienia na dostęp do systemu poprzez aplikację webową (\textbf{Oracle Data Integrator Console}). Aplikację tą można utworzyć na serwerze Oracle WebLogic. Dzięki temu otrzymuje się zdalny dostęp do repozytorium, możliwość konfigurowania topologii oraz wykonywania operacji na systemie. \\

ODI Studio korzysta z mechanizmu agentów. Na etapie projektowania deweloperzy tworzą scenariusze na podstawie wymagań biznesowych. Kod tych scenariuszy jest wydobywany z repozytorium przez \textbf{Run-Time Agent}. Agent ten łączy się z serwerami danych i nadzoruje wykonywanie kodu po stronie serwera. Przechwytuje on również kody zwracane przez aplikacje oraz dodatkowe informacje logowania, takie jak liczbę przetworzonych rekordów lub czas wykonywania operacji. \\

Run-Time Agent jest wielowątkowym programem napisanym w języku Java. Posiada on wsparcie dla równoważenia obciążenia (ang. \textit{load balancing}), co sprzyja wydajnemu wykonywaniu operacji na danych, ponadto może zostać wywołany z poziomu serwisu webowego.

\paragraph{Skrypt uruchamiający}

Przed uruchomieniem aplikacji zaleca się ustawić zmienną JavaHome dla środowiska ODI Studio. W tym celu należy otworzyć plik \path{<ORACLE_HOME>\odi\studio\bin\odi.conf} i dopisać na jego końcu następującą linijkę:
\texttt{SetJavaHome <ścieżka do głównego katalogu JDK>}

Po wykonaniu powyższego zadania środowisko jest gotowe do pracy. Skrypt uruchamiający znajduje się w folderze \path{<ORACLE_HOME>\odi\studio}. Z jego poziomu wystarczy wykonać następującą komendę:
\begin{lstlisting}[language=bash]
> ./odi.sh
\end{lstlisting}

Jeśli wszystkie omówione wcześniej operacje zostały wykonane poprawnie, po chwili uruchomione zostanie środowisko graficzne platformy Oracle Data Integrator.

\paragraph{Podłączenie do repozytorium Master}

\begin{itemize}
	\item Z menu ODI Studio należy wybrać opcję File -> New -> Create a New ODI Repository Login.
	\item Pojawi się następujące okno:
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/odi04.png}
		\caption{Okno połączenia z repozytorium}
	\end{figure}
	\item \textbf{Oracle Data Integrator Connection}
	\begin{itemize}
		\item Login Name: Nazwa, która będzie wykorzystywana do logowania (dowolna).
		\item User: SUPERVISOR (wymagane).
		\item Password: Hasło konta SUPERVISOR, które zostało podane w narzędziu RCU podczas tworzenia repozytorium.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Database Connection}
	\begin{itemize}
		\item User: Właściciel repozytorium Master (sprecyzowany podczas wyboru komponentów w narzędziu RCU).
		\item Password: Hasło właściciela repozytorium.
		\item Driver List: Należy wybrać sterownik, za pomocą którego zostanie nawiązane połączenie z bazą danych.
		\item URL: Adres służący do połączenia z bazą danych. Format adresu:
		   \texttt{jdbc:oracle:thin:@<host>:<port>:<ServiceName>}
		Parametry host, port oraz ServiceName podane zostały podczas tworzenia nowego repozytorium (patrz: Rys. 3).
	\end{itemize}
	\item W następnym oknie wyświetlony zostanie monit o ustawienie hasła \textit{wallet}, wzmacniającego zabezpieczenia repozytorium.
	\item Połączenie zostało ustanowione. Po zamknięciu kreatora można podłączyć się do repozytorium, klikając opcję „\textit{Connect to Repository}” w zakładce \textit{Security}.
	
\end{itemize}
	
\paragraph{Tworzenie nowego agenta}

\begin{itemize}
	\item Przejść do zakładki \textit{Topology}.
	\item Nacisnąć prawy przycisk myszki na obiekcie \textit{Agents} -> \textit{New Agent}.
	\item Wypełnić pola określające sposób połączenia się z agentem – paramety \textit{Name}, \textit{Host} oraz \textit{Port}.
	\item Zapisać zmiany (\textit{File} -> \textit{Save} \textit{all}).
\end{itemize}

\paragraph{Utworzenie nowej domeny dla agenta}

\begin{itemize}
	\item Uruchomić WebLogic Server Configuration Wizard:
	\begin{lstlisting}[language=bash]
	> <ORACLE_HOME>/oracle_common/common/bin/config.sh
	\end{lstlisting}
	\item Wybrać opcję ,,\textit{Create New Domain}'', a następnie „\textit{Oracle Data Integrator - Standalone Agent - 12.2.1.1.0 [odi]}”.
	\item Wypełnić pola specyfikujące połączenie z bazą danych (potrzebne parametry zostały podane podczas tworzenia repozytorium).
	\item Dokończyć konfigurację domeny, zatwierdzając dokonane zmiany.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/odi05.png}
	\caption{Konfiguracja domeny dla połączenia z bazą danych}
	\label{odi:repository}
\end{figure}

\paragraph{Interfejs użytkownika}

%TODO wstawić obrazek

\subsubsection{Baza danych (SQL Developer)}

\paragraph{O środowisku}

Oracle SQL Developer jest narzędziem udostępniającym graficzny interfejs użytkownika do obsługi bazy danych. Mogą z niego korzystać zarówno administratorzy, jak i zwykli użytkownicy.
Aplikacja pozwala na wykonywanie zaawansowanych operacji przy pomocy wbudowanych edytorów SQL, PL/SQL, XML oraz procedur składowanych. Umożliwia wykonywanie zapytań na bazie danych, tworzenie planów wykonania, eksportowanie danych do wybranego formatu (np. Excel, HTML, XML, PDF), debugowanie oraz testowanie zapytań.

Wraz z późniejszymi wersjami, funkcjonalność programu została wzbogacona o:
\begin{itemize}
	\item zarządzanie użytkownikami i rolami.
	\item tworzenie migawek bazy danych.
	\item tworzenie diagramów przepływu danych.
	\item skrypty DDL.
	\item obsługę wersjonowania.
	\item narzędzia do wyszukiwania oraz raportowania.
	\item narzędzia do migracji baz danych firm trzecich na platformę Oracle.
\end{itemize}

SQL Developer wspiera bazy danych Oracle Database 10g, 11g oraz 12c. Może zostać uruchomiony na dowolnym systemie z zainstalowaną platformą Java.

\paragraph{Uruchomienie}

Ścieżka do pliku wykonywalnego programu SQL Developer została dodana do zmiennej środowiskowej \$PATH podczas instalacji środowiska, dlatego aby uruchomić program, wystarczy wpisać w terminalu komendę:
\begin{lstlisting}[language=bash]
> sqldeveloper
\end{lstlisting}
Alternatywnym sposobem jest uruchomienie programu z poziomu menu systemowego. W tym celu należy wybrać opcję \textit{Programy} -> \textit{Programowanie} -> \textit{SQL Developer}.

\paragraph{Interfejs użytkownika}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/odi06.png}
	\caption{Interfejs graficzny programu SQL Developer} 
	\label{odi:sqlgui}
\end{figure}

Poniżej znajduje się przykładowy interfejs użytkownika. W zakładce \textit{Connections} (1) dostępne są wszystkie obiekty, takie jak tabele, widoki, nałożone indeksy, procedury i zapytania. Zakładka ta umożliwia szybki dostęp do napisanych skryptów.
Okno główne (2) pozwala na pisanie własnych zapytań na bazie danych. Możliwe jest odtworzenie historii ostatnio wykonywanych zapytań.
Tuż pod oknem głównym (3) można zobaczyć wyniki wykonanego zapytania. Znajduje się tu również karta standardowego wyjścia skryptów, w którym wypisywane są między innymi komunikaty o błędach.


